\documentclass{beamer}

\usetheme{metropolis}

\metroset{sectionpage=none,progressbar=frametitle,subsectionpage=progressbar}
\metroset{numbering=fraction}
\metroset{block=fill}

%\usepackage{pgfpages}
%\setbeameroption{show notes on second screen}

\usepackage{appendixnumberbeamer}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}

% to do small font tabular columns
%\usepackage{array}

\newcounter{counter1}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{myteo}[counter1]{Teorema}
\newtheorem{mylem}[counter1]{Lemma}
\newtheorem{mypro}[counter1]{Proposizione}
\newtheorem{mycor}[counter1]{Corollario}
%\newtheorem*{myteo*}{Teorema}
%\newtheorem*{mylem*}{Lemma}
%\newtheorem*{mypro*}{Proposizione}
%\newtheorem*{mycor*}{Corollario}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{mydef}[counter1]{Definizione}
\newtheorem{myes}[counter1]{Esempio}
%\newtheorem{myex}[counter1]{Esercizio}
%\newtheorem*{mydef*}{Definizione}
%\newtheorem*{myes*}{Esempio}
%\newtheorem*{myex*}{Esercizio}

\theoremstyle{remark}
%\newtheorem{mynot}[counter1]{Nota}
\newtheorem{myoss}[counter1]{Osservazione}
%\newtheorem*{mynot*}{Nota}
%\newtheorem*{myoss*}{Osservazione}

\newcommand{\obar}[1]{\overline{#1}}
\newcommand{\ubar}[1]{\underline{#1}}

\newcommand{\set}[1]{\left\{#1\right\}}
\newcommand{\pa}[1]{\left(#1\right)}
\newcommand{\ang}[1]{\left<#1\right>}
\newcommand{\bra}[1]{\left[#1\right]}
\newcommand{\abs}[1]{\left|#1\right|}
\newcommand{\norm}[1]{\left\|#1\right\|}
\newcommand{\ceil}[1]{\left\lceil#1\right\rceil}
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor#1\right\rfloor}

\newcommand{\pfrac}[2]{\pa{\frac{#1}{#2}}}
\newcommand{\bfrac}[2]{\bra{\frac{#1}{#2}}}
\newcommand{\psfrac}[2]{\pa{\sfrac{#1}{#2}}}
\newcommand{\bsfrac}[2]{\bra{\sfrac{#1}{#2}}}

\newcommand{\der}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\pder}[2]{\pfrac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\sder}[2]{\sfrac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\psder}[2]{\psfrac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand{\intl}{\int \limits}

\DeclareMathOperator{\de}{d}
\DeclareMathOperator{\id}{Id}
\DeclareMathOperator{\len}{len}

\DeclareMathOperator{\gl}{GL}
\DeclareMathOperator{\aff}{Aff}
\DeclareMathOperator{\isom}{Isom}

\DeclareMathOperator{\im}{Im}
\DeclareMathOperator{\re}{Re}
\DeclareMathOperator{\sign}{sign}




\title{Giochi su grafi ed equilibri Bayesiani simmetrici}
\date{19 ottobre 2018}
\author{Enrico Polesel}
%\institute{Universit\`a di Pisa}


\begin{document}
\maketitle

\section{Modello}

\subsection{Introduzione}

\begin{frame}{Un primo esempio}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[mnode/.style={circle,fill=blue!20},rnode/.style={circle,fill=red!70},vnode/.style={circle,fill=green!70},anode/.style={circle,fill=orange!70},>=latex,scale=0.5]
        \onslide<1> {
          \node[mnode] (1) at (-4,0) {1};
          \node[mnode] (2) at (-5,2) {2};
          \node[mnode] (9) at (1,2) {9};          
        }
        \onslide<2-> {
          \node[anode] (1) at (-4,0) {1};
          \node[anode] (2) at (-5,2) {2};
          \node[anode] (9) at (1,2) {9};          
        }
        \onslide<1-2> {
          \node[mnode] (3) at (-6,0) {3};
          \node[mnode] (4) at (-4.5,-2) {4};
          \node[mnode] (5) at (-2,-1) {5};
          \node[mnode] (6) at (-2,1) {6};
          \node[mnode] (7) at (0,0) {7};
          \node[mnode] (8) at (2,0) {8};
        }
        \onslide<3-> {
          \node[vnode] (3) at (-6,0) {3};
          \node[vnode] (4) at (-4.5,-2) {4};
          \node[vnode] (5) at (-2,-1) {5};
          \node[vnode] (6) at (-2,1) {6};
          \node[vnode] (7) at (0,0) {7};
          \node[vnode] (8) at (2,0) {8};
        }
        \onslide<1-2> {
          \node[mnode] (10) at (1,-2) {10};
        }
        \onslide<3-> {
          \node[rnode] (10) at (1,-2) {10};
        }
        
        \draw [-] (1) to (2);
        \draw [-] (1) to (3);
        \draw [-] (1) to (4);
        \draw [-] (1) to (5);
        \draw [-] (1) to (6);
        

        \draw [-] (7) to (8);
        \draw [-] (7) to (9);
        \draw [-] (7) to (10);
        \draw [-] (9) to (8);
        \draw [-] (10) to (8);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item Giocatori: $N$ nodi del grafo;
      \item strategie: $X = \set{0,1}$;
      \item sia $N_i = \set{ \text{vicini di }i}$;
      \item guadagni: $u_i\pa{x_1,...,x_n} = \min\pa{1,x_i + \sum_{j\in N_i} x_j} - c x_i$
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \begin{tabular}{r | l}
        Situazione & Guadagno \\
        \hline
        \onslide<2->{\textcolor{orange}{Gioca $1$} }& \onslide<2->{$1-c$} \\
        \onslide<3->{\textcolor{green}{Un vicino gioca $1$}} & \onslide<3->{$1$} \\
        \onslide<3->{\textcolor{red}{Altri}} & \onslide<3->{$0$} 
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \onslide<4-> {
        \begin{block}{Equilibri di Nash}
          Ricoprimenti indipendenti massimali del grafo.
        \end{block}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Caratteristiche del gioco}
  \begin{itemize}
  \item Il guadagno dipende dalla propria azione e da quella dei
    vicini;
  \item i vicini sono anonimi e non ordinati;
  \item la struttura del gioco è simmetrico (ma non il grafo).
  \end{itemize}
  \vfill
  
  \begin{block}{}
    Si tratta di una classe particolare di giochi non cooperativi ad informazione
    completa.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Informazione completa?}
  Le reti sociali possono essere molto grandi.

  Possiamo davvero aspettarci che un giocatore conosca tutto il grafo?
  \vfill \pause

  Dobbiamo muoverci verso l'\textbf{informazione incompleta}. Ogni
  giocatore conoscerà delle caratteristiche generali sul grafo e il
  suo grado.
\end{frame}

\begin{frame}{Svolgimento del gioco}
  \begin{enumerate}
  \item Date alcune informazioni sulla possibile struttura del grafo i
    giocatori scelgono un insieme di strategie;
  \item si forma il grafo;
  \item ad ogni giocatore viene comunicato il proprio grado;
  \item ogni giocatore sceglie che strategia utilizzare;
  \item si calcolano i guadagni.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Esempi}
  \begin{itemize}
  \item Fenomeni criminali;
  \item mercato del lavoro;
  \item innovazione tecnologica.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Grafo, strategie e guadagni}

\begin{frame}{Giochi}
  \[ \pa{N,X,\set{v_k}_{k\in \set{0,...,n-1}}, \mathbf{P}} \]
  \begin{itemize}
  \item $N$: giocatori;
  \item $X$: strategie;
  \item $v_k$: generano le funzioni guadagno;
  \item $\mathbf{P}$: informazione incompleta.
  \end{itemize}
  \vfill \pause

  \begin{block}{}
    Gli archi non fanno parte del modello!
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Nodi e grafo}
  \begin{itemize}
  \item $G = \pa{N,E}$ grafo;
  \item $N = \set{1,...,n}$ giocatori;
  \item $g \in \set{0,1}^{n\times n}$ matrice di adiacenza;
  \item $N_i = N_i\pa{g} = \set{j\mid g_{ij}=1}$ vicini;
  \item $k_i = k_i\pa{g} = \abs{N_i\pa{g}}$ grado di $i$.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Strategie}
  Tutti i giocatori hanno lo stesso insieme di strategie $X$.

  \begin{itemize}
  \item $X \subseteq \bra{0,1}$;
  \item $\set{0,1} \subseteq X$;
  \item $X$ è \textbf{discreto} oppure è \textbf{connesso}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Funzioni guadagno}
  Il guadagno del giocatore $i\in N$ di grado $k_i$ è:
  \[ u_i(\mathbf{x}) = v_{k_i}\pa{x_i,\mathbf{x}_{N_i\pa{g}}} \]
  \begin{itemize}
  \item $v_k : X \times X^k \to \mathbb{R}$;
  \item $\mathbf{x}_{N_i\pa{g}}$ sono le componenti di $\mathbf{x}$
    relative ai vicini di $i$;
  \item se $\mathbf{x'}\in X^k$ è una permutazione di $\mathbf{x}$
    allora $v_k(x_i,\mathbf{x}) = v_k(x_i,\mathbf{x'})$;
  \item se $X$ è connesso allora $v$ è continua in tutte le componenti
    e concava nella prima ($x_i$).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Proprietà delle funzioni guadagno}
  In questo modo il guadagno di un giocatore dipende da:
  \begin{itemize}
  \item il grado $k_i$ del giocatore,
  \item l'azione del giocatore,
  \item le azioni dei vicini;
  \end{itemize}
  in particolare non dipende da:
  \begin{itemize}
  \item l'identità del giocatore (due giocatori con lo stesso grado
    hanno la stessa $v_k$),
  \item l'identità dei vicini o il loro ordinamento.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Externalities}
  \begin{mydef}[Positive and negative externalities]
    $\forall k$, $\forall x_i \in X$ e
    $\forall \mathbf{x},\mathbf{x'}\in X^k, \mathbf{x}\ge \mathbf{x'}$
    si ha: \vfill
    
    \textit{Positive externalities} se
    $v_k\pa{x_i,\mathbf{x}} \ge v_k\pa{x_i,\mathbf{x'}}$
    
    \textit{Negative externalities} se
    $v_k\pa{x_i,\mathbf{x}} \le v_k\pa{x_i,\mathbf{x'}}$ \vfill
    
    Sono \textit{strette} se vale la disuguaglianza quando
    $\mathbf{x}\neq \mathbf{x'}$.
  \end{mydef}
\end{frame}

\begin{frame}{Complements}
  \begin{mydef}[Strategic complements]
    Le funzioni $\pa{v_k}_{k}$ esibiscono \textit{strategic
      complements} se $\forall k$, $\forall x_i > x'_i$ e
    $\forall \mathbf{x},\mathbf{x'}\in X^k, \mathbf{x}\ge \mathbf{x'}$
    si ha:
    \[ v_k\pa{x_i,\mathbf{x}} - v_k\pa{x'_i,\mathbf{x}} \ge
      v_k\pa{x_i,\mathbf{x'}} - v_k\pa{x'_i,\mathbf{x'}} \] la
    relazione è stretta se vale $>$ ogni volta che
    $\mathbf{x}\neq \mathbf{x'}$.
  \end{mydef}
  \begin{mydef}[Strategic substitutes]
    Le funzioni $\pa{v_k}_{k}$ esibiscono \textit{strategic
      substitutes} se $\forall k$, $\forall x_i > x'_i$ e
    $\forall \mathbf{x},\mathbf{x'}\in X^k, \mathbf{x}\ge \mathbf{x'}$
    si ha:
    \[ v_k\pa{x_i,\mathbf{x}} - v_k\pa{x'_i,\mathbf{x}} \le
      v_k\pa{x_i,\mathbf{x'}} - v_k\pa{x'_i,\mathbf{x'}} \] la
    relazione è stretta se vale $<$ ogni volta che
    $\mathbf{x}\neq \mathbf{x'}$.
  \end{mydef}
\end{frame}

\begin{frame}{Proprietà A}
  \begin{mydef}[Proprietà A]
    $\forall k$, $\forall x_i\in X$, $\forall \mathbf{x}\in X^k$
    \[ v_{k+1}\pa{x_i,\pa{\mathbf{x},0}} = v_k\pa{x_i,\mathbf{x}} \]
  \end{mydef}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Esempio di $v_k$}
  \begin{myes}[Guadagni dipendenti dalla somma]
    Data $f$ non decrescente consideriamo le funzioni
    \[ v_k(x_i,\mathbf{x}) = f\pa{ x_i + \lambda \sum _{j=1}^k x_j } -
      c\pa{x_i} \]

    Se $\lambda > 0$ hanno \textit{positive externalities}, se
    $\lambda < 0$ hanno \textit{negative externalities}.
    
    Se $f$ è derivabile due volte allora le funzioni esibiscono
    \textit{strategic complements} se $\lambda f'' \ge 0$ e
    \textit{strategic substitutes} se $\lambda f'' \le 0$.
    
    Soddisfano la \textit{Proprietà A}.
  \end{myes}
\end{frame}

\begin{frame}{Esempio di $v_k$}
  \begin{myes}[Guadagni dipendenti dalla media]
    Sia $X = \set{0,1}$ e $f$ una funzione crescente, consideriamo le
    funzioni
    \[ v_k(x_i,\mathbf{x}) = x_i f\pa{ \frac{\sum _{j=1}^k x_j}{k} } -
      c\pa{x_i} \]

    Queste funzioni hanno \textit{positive externalities} e
    \textit{strategic complements}, ma non soddisfano la
    \textit{Proprietà A}.
  \end{myes}
\end{frame}

\subsection{Informazioni sul grafo}

\begin{frame}{Informazione incompleta}
  \begin{tikzpicture}[mnode/.style={circle,fill=blue!20},rnode/.style={circle,fill=red!70},vnode/.style={circle,fill=green!70},anode/.style={circle,fill=orange!70},>=latex,scale=1]
    
    \onslide<1-> {
      \node[rnode] (0) at (0,0) {6};
    }
    \onslide<1-2> {
      \node[mnode] (1) at (2,0) {1};
      \node[mnode] (2) at (0.8,1) {4};
      \node[mnode] (3) at (-1.6,1) {3};
      \node[mnode] (4) at (1.2,-1) {2};
      \node[mnode] (5) at (-1.5,-1) {5};
      \node[mnode] (6) at (-2,0) {1};

      \draw [-] (0) to (1);
      \draw [-] (0) to (2);
      \draw [-] (0) to (3);
      \draw [-] (0) to (4);
      \draw [-] (0) to (5);
      \draw [-] (0) to (6);
      
    }
    \onslide<3> {
      \node[mnode] (1) at (2,0) {$k_1$};
      \node[mnode] (2) at (0.8,1) {$k_2$};
      \node[mnode] (3) at (-1.6,1) {$k_3$};
      \node[mnode] (4) at (1.2,-1) {$k_4$};
      \node[mnode] (5) at (-1.5,-1) {$k_5$};
      \node[mnode] (6) at (-2,0) {$k_6$};

      \draw [-] (0) to (1);
      \draw [-] (0) to (2);
      \draw [-] (0) to (3);
      \draw [-] (0) to (4);
      \draw [-] (0) to (5);
      \draw [-] (0) to (6);
    }

    
    \onslide <1> {
      \draw [-] (2) to (3);
      \node[mnode] (7) at (3,-2) {4};
      \node[mnode] (8) at (0,-1.5) {2};
      \node[mnode] (9) at (-1.4,-2) {8};
      \node[mnode] (10) at (-2.4,-2) {3};
      \node[mnode] (11) at (-3.2,-1.5) {7};
      \node[mnode] (12) at (-2,2) {3};
      \node[mnode] (13) at (1.8,2) {1};
      \node[mnode] (14) at (2.8,1.6) {9};
      
      \draw [-] (2) to (14);
      \draw [-] (2) to (13);
      \draw [-] (3) to (12);
      \draw [-] (5) to (11);
      \draw [-] (5) to (10);
      \draw [-] (5) to (9);
      \draw [-] (5) to (8);
      \draw [-] (4) to (7);
      \draw [-] (9) to (10);

      \node[mnode] (15) at (4,1.5) {3};
      \node[mnode] (16) at (4.5,2.2) {4};
      \node[mnode] (17) at (4,3) {4};

      \draw [-] (14) to (15);
      \draw [-] (14) to (16);
      \draw [-] (14) to (17);
    }
  \end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}{Distribuzione dei gradi dei vicini}
  I giocatori non conoscono il meccanismo di costruzione del grafo.

  Sia $k \in \mathbb{N}$ un possibile grado e $\mathbf{k} \in
  \mathbb{N}^k$ un possibile vettore di gradi dei vicini, consideriamo
  la distribuzione di probabilità
  \[ P\pa{\mathbf{k} \mid k} \]
  \vfill \pause

  I giocatori conosceranno l'insieme:  
  \[ \mathbf{P} \equiv \set{ \bra{ P\pa{\mathbf{k} \mid k}}_{\mathbf{k}\in
      \mathbb{N}^k}}_{k\in \mathbb{N}} \]
\end{frame}

\begin{frame}{Valore atteso}
  Sia $f: \mathbb{N}^k \to \mathbb{R}$
  \[ \mathbb{E}_{P\pa{ \cdot \mid k}} \bra{f} = \sum _{\mathbf{k}\in
      \mathbb{N}^k} P\pa{\mathbf{k}\mid k}f\pa{\mathbf{k}} \]
  \vfill \pause
  
  Se $f: \mathbb{N}^m \to \mathbb{R}$ con $m\le k$ troncando i vettori
  $\mathbf{k} = \pa{ k_1,k_2,...,k_k}$ alle prime $m$ componenti:
  \[ E_{P\pa{ \cdot \mid k}} \bra{f} = \sum _{\mathbf{k}\in
    \mathbb{N}} P\pa{\mathbf{k}\mid k}f\pa{k_1,...,k_m} \]
\end{frame}

\begin{frame}{Correlazione tra i gradi dei nodi}
  \begin{mydef}[Positive neighbour affiliation]
    Diciamo che le distribuzioni $\mathbf{P}$ esibiscono
    \textit{positive neighbour affiliation} se per ogni $k'>k$ e $f:
    \mathbb{N}^k \to \mathbb{R}$ non decrescente si ha
    \[ E_{P\pa{ \cdot \mid k'}} \bra{f} \ge E_{P\pa{ \cdot \mid k}}
      \bra{f} \]
  \end{mydef}
  \begin{mydef}[Negative neighbour affiliation]
    Diciamo che le distribuzioni $\mathbf{P}$ esibiscono
    \textit{negative neighbour affiliation} se per ogni $k'>k$ e $f:
    \mathbb{N}^k \to \mathbb{R}$ non decrescente si ha
    \[ E_{P\pa{ \cdot \mid k'}} \bra{f} \le E_{P\pa{ \cdot \mid k}}
      \bra{f} \]
  \end{mydef}
\end{frame}

%TODO: FOSD??

\begin{frame}{Evoluzione dei grafi}
  \begin{mydef}
    Dati due insiemi $\mathbf{P}$ e $\mathbf{P'}$ come sopra diciamo che
    \textit{$\mathbf{P'}$ domina $\mathbf{P}$} se $\forall k\in
    \mathbb{N}$ e per ogni funzione non decrescente $f: \mathbb{N}^k \to
    \mathbb{R}$ si ha
    \[ \mathbb{E}_{P'\pa{\cdot\mid k}}\bra{f} = E_{P'\pa{\cdot\mid
          k}}\bra{f} \ge E_{P\pa{\cdot\mid k}}\bra{f} =
      \mathbb{E}_{P\pa{\cdot\mid k}}\bra{f} \]
  \end{mydef}
\end{frame}

\subsection{Strategie}

\begin{frame}{Strategie miste}
  Un nodo $i\in N$ conosce l'istanza
  \( \pa{N,X,\set{v_k}_{k\in \set{0,...,n-1}}, \mathbf{P}} \) e il suo
  grado $k_i \in \mathbb{N}$, in base a questi giocherà una
  \textbf{strategia mista} $\sigma _i \pa{k_i} \in \Delta\pa{X}$.
  \vfill
  
  Un profilo di strategie è quindi $\pa{\sigma _i} _{i\in N}$ con
  $\sigma _i : \mathbb{N} \to \Delta\pa{X}$.
\end{frame}

\begin{frame}{Strategie miste simmetriche}
  Un profilo di strategie si dice \textbf{simmetrico} se tutti i
  giocatori hanno la stessa funzione $\sigma : \mathbb{N}\to
  \Delta\pa{X}$.
  \vfill
  
  Per semplicità indichiamo un profilo di \textbf{strategie miste
    simmetriche} solamente con $\sigma$.
\end{frame}

\begin{frame}{Solo strategie simmetriche?}
  In generale possono esistere equilibri di Nash \textbf{non
    simmetrici}.

  \begin{mypro}
    Se valgono le seguente condizioni:
    \begin{enumerate}
    \item il meccanismo con cui viene formata la rete è anonimo;
    \item la popolazione \`e molto grande;
    \item le funzioni guadagno sono strettamente concave nell'azione del
      giocatore;
    \end{enumerate}
    allora tutti gli equilibri del gioco sono simmetrici.
  \end{mypro}
\end{frame}

\begin{frame}{Guadagno atteso}
  Quanto guadagna il giocatore $i$ di grado $k_i$ giocando la
  strategia $x_i$ quando gli altri giocano la strategia mista
  $\sigma$?

  \begin{block}{Guadagno atteso}
    \begin{align*}
      U\pa{x_i, \sigma, k_i} & = \int _{\mathbf{k}\in \mathbb{N}^{k_i},
                               \mathbf{x}\in X^{k_i}} v_{k_i}\pa{ x_i,
                               \mathbf{x}} \de \sigma \pa{ \mathbf{k}
                               }\pa{ \mathbf{x}} \de P \pa{ \mathbf{k}
                               \mid k_i} \\
                             & = \int _{\mathbf{x}\in X^{k_i}} v_{k_i}\pa{
                               x_i, \mathbf{x}} \de \psi \pa{ \mathbf{x},
                               \sigma, k_i }
    \end{align*}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Equilibrio di Nash}
  \begin{mydef}[Miglior risposta]
    $x\in X$ è \textit{miglior risposta} per un giocatore di grado
    $k$ alla strategia $\sigma$ se massimizza
    $U\pa{ \cdot , \sigma , k}$.
  \end{mydef}

  \begin{mydef}[Equilibrio di Nash]
    Un profilo di strategie miste simmetrico $\sigma : \mathbb{N}\to
    \Delta\pa{X}$ è un \textit{equilibrio di Nash} se per ogni $k\in
    \mathbb{N}$ una strategia $x\in X$ appartiene al supporto di
    $\sigma\pa{k}$ solo se è miglior risposta per un giocatore di
    grado $k$.
  \end{mydef}
\end{frame}

\begin{frame}{Monotonia delle strategie}
  \begin{mydef}[Strategia non decrescente]
    Una strategia $\sigma$ si dice \textit{non decrescente} se $\forall
    k' > k$ si ha che $\sigma (k')$ domina stocasticamente al primo
    ordine $\sigma (k)$.
  \end{mydef}
  \begin{mydef}[Strategia non crescente]
    Una strategia $\sigma$ si dice \textit{non crescente} se $\forall
    k' > k$ si ha che $\sigma (k')$ è dominata stocasticamente al primo
    ordine da $\sigma (k)$.
  \end{mydef}
\end{frame}

\begin{frame}{Comportamento del guadagno atteso}
  \begin{mydef}[Degree complementarity]
    Il guadagno atteso mostra \textit{degree complementarity} se per
    ogni $x_i > x'_i$, $k_i > k'_i$ e $\sigma$ non decrescente is ha
    \[ U\pa{x_i, \sigma, k_i} - U\pa{x'_i, \sigma, k_i} \ge U\pa{x_i,
        \sigma, k'_i} - U\pa{x'_i, \sigma, k'_i}\]
  \end{mydef}
  \begin{mydef}[Degree substitution]
    Il guadagno atteso mostra \textit{degree substitution} se per
    ogni $x_i > x'_i$, $k_i > k'_i$ e $\sigma$ non crescente is ha
    \[ U\pa{x_i, \sigma, k_i} - U\pa{x'_i, \sigma, k_i} \le U\pa{x_i,
        \sigma, k'_i} - U\pa{x'_i, \sigma, k'_i}\]
  \end{mydef}
\end{frame}

% TODO: decidere se aggiungere proposizioni su degree compl/subs

\section{Risultati}

\subsection{Esistenza e proprietà dell'equilibrio}

\begin{frame}{Esistenza}
  \begin{myteo}
    Esiste sempre un equilibrio simmetrico.
  \end{myteo}
  
  \begin{myteo}
    Se il gioco mostra \textit{degree complementarity} allora esiste un equilibrio simmetrico
    composto da \textbf{strategie pure}.
  \end{myteo}
\end{frame}

\begin{frame}{Monotonia}
  \begin{myteo}
    Se un gioco mostra \textit{degree complementarity} (o
    \textit{degree substitution}) allora esiste un equilibrio
    simmetrico non decrescente (o non crescente).
  \end{myteo}
  In generale, non tutti gli equilibri saranno monotoni.
  \vfill

  \begin{myteo}
    Se le funzioni guadagno soddisfano la \textit{proprietà A},
    esibiscono \textbf{strettamente} \textit{strategic complements} (o
    \textit{strategic substitutes}) e i gradi dei nodi sono
    indipendenti allora \textbf{tutti} gli equilibri simmetrici sono
    non decrescenti (o non crescenti).
  \end{myteo}
\end{frame}

\begin{frame}{Esempio: giochi binari di substitutes}
  $X = \set{0,1}$, le funzioni guadagno soddisfano la proprietà A,
  mostrano \textit{strict strategic substitutes} e le distribuzioni
  $\mathbf{P}$ mostrano \textit{negative neighbour affiliation}.
  \vfill
  
  Esiste un unico equilibrio simmetrico $\sigma$, \`e non crescente e
  esiste $t\in {0,...,n-1}$ (detto \textbf{soglia}) tale che:
  \begin{align*}
    \mathbb{P}\pa{\sigma \pa{k} =1} & = 1 & k < t \\
    \mathbb{P}\pa{\sigma \pa{k} =1} & \in \left( 0,1 \right] & k = t \\
    \mathbb{P}\pa{\sigma \pa{k} =1} & =0 & k> t
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Dipendenza dei guadagni attesi dal grado}
  \begin{myteo}
    Supponiamo valga la proprietà A
    \begin{tabular}[ht]{c c c | c}
      Neigh. affl. & Externalities & Monotonia di $\sigma$ & Guadagno atteso \\
      \hline
      Positive & Positive & non decrescente & non decrescente \\
      Positive & Negative & non decrescente & non crescente \\
      Negative & Positive & non crescente & non decrescente \\
      Negative & Negative & non crescente & non crescente 
    \end{tabular}
  \end{myteo}
\end{frame}

\subsection{Evoluzione delle reti}

\begin{frame}{Giochi binari di substitutes}
  \begin{myteo}
    Siano $\pa{N,X, \set{v_k}_k, \mathbf{P}}$ e
    $\pa{N,X, \set{v_k}_k, \mathbf{P}'}$ due giochi binari di
    \textit{substitutes} e siano rispettivamente $t$ e $t'$ le soglie
    dei loro unici equilibri simmetrici. Se $\mathbf{P}$ domina
    $\mathbf{P}'$ allora $t\ge t'$.
  \end{myteo}
\end{frame}

\section{Conclusioni}

\subsection{Conclusioni}

\begin{frame}{Approfondimenti}
  \textbf{Esempi}:
  \begin{itemize}
  \item E. L. Glaeser, B. Sacerdote, and J. Scheinkman,
    ``\textit{Crime and social interactions}'', 1996
  \item G. Topa, ``\textit{Social interactions, local spillovers and
      unemployment}'', 2001
  \item T. G. Conley and C. R. Udry, ``\textit{Learning about a new
      technology: Pineapple in ghana}'', 2010
  \end{itemize}
  \vfill

  \textbf{Evoluzioni delle reti}: A. Galeotti, S. Goyal, M. O. Jackson,
  F. Vega-Redondo, and L. Yariv, ``\textit{Network games}'', 2010
\end{frame}

\begin{frame}{Quanta informazione?}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      
      \begin{tikzpicture}[mnode/.style={circle,fill=blue!20},rnode/.style={circle,fill=red!70},vnode/.style={circle,fill=green!70},anode/.style={circle,fill=orange!70},>=latex,scale=1]
        
        \onslide<1-> {
          \node[rnode] (0) at (0,0) {6};
        }
        \onslide<1-> {
          \node[mnode] (1) at (2,0) {1};
          \node[mnode] (2) at (0.8,1) {4};
          \node[mnode] (3) at (-1.6,1) {3};
          \node[mnode] (4) at (1.2,-1) {2};
          \node[mnode] (5) at (-1.5,-1) {5};
          \node[mnode] (6) at (-2,0) {1};
          
          \draw [-] (0) to (1);
          \draw [-] (0) to (2);
          \draw [-] (0) to (3);
          \draw [-] (0) to (4);
          \draw [-] (0) to (5);
          \draw [-] (0) to (6);
          
        }
        % \onslide<3> {
        % \node[mnode] (1) at (2,0) {$k_1$};
        % \node[mnode] (2) at (0.8,1) {$k_2$};
        % \node[mnode] (3) at (-1.6,1) {$k_3$};
        % \node[mnode] (4) at (1.2,-1) {$k_4$};
        % \node[mnode] (5) at (-1.5,-1) {$k_5$};
        % \node[mnode] (6) at (-2,0) {$k_6$};
        
        % \draw [-] (0) to (1);
        % \draw [-] (0) to (2);
        % \draw [-] (0) to (3);
        % \draw [-] (0) to (4);
        % \draw [-] (0) to (5);
        % \draw [-] (0) to (6);
        % }
        
        
        \onslide <1> {
          \node[mnode] (7) at (3,-2) {4};
          \node[mnode] (8) at (0,-1.5) {2};
          \node[mnode] (9) at (-1.4,-2) {8};
          \node[mnode] (10) at (-2.4,-2) {3};
          \node[mnode] (11) at (-3.2,-1.5) {7};
          \node[mnode] (12) at (-2,2) {3};
          \node[mnode] (13) at (1.8,2) {1};
          \node[mnode] (14) at (2.8,1.6) {9};
          
          \draw [-] (2) to (14);
          \draw [-] (2) to (13);
          \draw [-] (3) to (12);
          \draw [-] (5) to (11);
          \draw [-] (5) to (10);
          \draw [-] (5) to (9);
          \draw [-] (5) to (8);
          \draw [-] (4) to (7);
          \draw [-] (9) to (10);
          \draw [-] (9) to (10);
        }
        \onslide <2-> {
          \node[mnode] (7) at (3,-2) {$k^1_1$};
          \node[mnode] (8) at (0,-1.5) {$k^2_1$};
          \node[mnode] (9) at (-1.4,-2) {$k^2_2$};
          \node[mnode] (10) at (-2.4,-2) {$k^2_3$};
          \node[mnode] (11) at (-3.2,-1.5) {$k^2_4$};
          \node[mnode] (12) at (-2,2) {$k^3_1$};
          \node[mnode] (13) at (1.8,2) {$k^4_1$};
          \node[mnode] (14) at (2.8,1.6) {$k^4_2$};
          
          \draw [-] (2) to (14);
          \draw [-] (2) to (13);
          \draw [-] (3) to (12);
          \draw [-] (5) to (11);
          \draw [-] (5) to (10);
          \draw [-] (5) to (9);
          \draw [-] (5) to (8);
          \draw [-] (4) to (7);
        }
        \onslide<1> {
          \draw [-] (2) to (3);
          \node[mnode] (15) at (4,1.5) {3};
          \node[mnode] (16) at (4.5,2.2) {4};
          \node[mnode] (17) at (4,3) {4};
          
          \draw [-] (14) to (15);
          \draw [-] (14) to (16);
          \draw [-] (14) to (17);
        }
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.35\textwidth}
      \onslide<3-> {
        $\sigma \pa{ k, k_1,...,k_k} \in \Delta (X)$
      }
    \end{column}
  \end{columns}

\end{frame}



\end{document}

